明華大廈趕重建 偷用不合格鋼筋 強度未達標恐變豆腐渣 房協叫停

明華大廈趕重建 偷用不合格鋼筋
強度未達標恐變豆腐渣 房協叫停

【動畫】明華大廈重建地盤 用違規鋼筋

【本報訊】《蘋果》發現，由「俊和建築工程有限公司」擔任總承建商的房協明華大廈重建地盤，有分判商疑為趕工偷步使用7.5噸未完成檢測的鋼筋，其後發現該批鋼筋強度不合格，令人關注會否影響建築安全，房協事後喝停相關工程，並要求俊和將「問題鋼筋」全部拆走，事件導致20噸鋼筋被棄用。房協指若鋼筋風波造成工程延誤或額外工程費，總承建商須承擔有關損失。

記者：徐雲庭 陳志偉 翁鈺輝

屬出租公營房屋的房協筲箕灣明華大廈正分三期重建，首期預計明年可落成及提供近千個出租單位，總承建商為俊和。消息人士透露，上月28日一批價值約10萬元、重20噸的鋼筋送抵明華大廈地盤，當時鋼筋上已清楚以顏色標示為「未經檢測鋼筋」，據房協指引必須先由認可人士即場抽取鋼筋樣本交獨立化驗室，測試強度合格後，鋼筋方可於地盤內使用。

■明華大廈重建的中央廣場部份（箭嘴示）曾用不合規格鋼筋，房協揭發後叫停工程。徐雲庭攝

房協稱可如期竣工

懷疑分判商違反有關指引，在測試未有結果前，已於地盤第一期中央廣場附近包括結構牆偷步使用了7.5公噸鋼筋，消息人士指出，若鋼筋強度低於標準，加入水泥後可能仍不夠穩固，致受壓時可能會出現牆壁傾斜等問題，產生安全風險。房協其後揭發有人偷步使用鋼筋，實驗室測試亦證實該批次鋼筋的樣本測試不合格，部份樣本的強度（抗拉力）比500MPa的最低要求低了近5%，房協遂向總承建商追究，下令7.5噸疑有問題鋼筋全部要拆掉。記者周一在地盤發現已有大批工程人員視察鋼筋，至昨日至少有兩架貨車在地盤將20噸已用及未用的鋼筋運走。

房協發言人回應指，房署顧問駐工地工程師5月2日為該批鋼筋抽樣，翌日送往實驗室作測試，但5月9日工程師巡查時卻發現分判商已使用了該批未獲檢測合格報告的鋼筋，故即時要求該部份停工以便進行調查。當時俊和解釋由於分判商趕工，故未有檢測報告已提取了7.5公噸鋼筋用於地面車路、停車場及樓宇地面層的混凝土上蓋結構，主要用作箍筋，餘下的12.5公噸鋼筋仍然存於倉庫內。同日稍後實驗室報告卻顯示該批鋼筋在測試中未能達標。

房協最終決定承建商須拆除並重做該7.5噸疑有問題並已使用的鋼筋。至於同一批次尚未使用的12.5噸鋼筋，雖然經第二輪測試後證實強度合格，但俊和仍主動決定全部換掉，換言之整批20噸鋼筋全部都棄用。按目前情況，重建工程料仍可如期竣工。

總承建商俊和回應指，是次批次鋼筋未達標準僅屬個別事件，強調該批鋼筋附有由廠商發出之質檢證書，公司亦有既定鋼筋測試程序。今次俊和發現該批鋼筋樣本未達標準後，即使餘下樣本合標準，亦主動建議將整批鋼筋棄置並重做有關工程，所有未達標準鋼筋已進行拆卸，並搬離地盤銷毀或退回供應商。

上一則
上一則
工聯會嗌「共產黨萬歲」騷擾

下一則
下一則
專家：或致石屎抗彎力不足

屌你老母啦俊和

俊和

與內地接軌

已經同強國接哂軌

要發揮百份本色
狂追訪

垃撚圾

又係俊和

我地確保呢個地盤唔會再用呢批鋼筋

係咪支那野賣唔出又逼香港埋單

即係第二個地盤用

俊和仲有乜嘢事蹟？

俊和真係連做戲都唔識

求其起3層高 半年唔會冧就得啦

下個盤係邊

俊和：沒事兒沒事兒

人工島都係我地做

利伸俊和員工

咁好多盤都係俊鵝

今次被人發現左
以前唔知有幾多單無被人發現了